<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE page PUBLIC "-//CAFEBABE//DTD page 1.0//EN"
                      "../dtd/page.dtd">

<page lang="fr" 
      id="atomx"
      date="2000-02-07"
      email="casa@sweetohm.net"
      author="Michel CASABIANCA">

 <title>Atom X</title>

 <part file="regles"><title>Règles</title>

  <text>

   <sect><title>But du jeu</title>
    
    <p>Le but du jeu est de découvrir les atomes cachés sur le
    plateau. Pour ce faire, on doit envoyer des particules par les
    bords de ce dernier. Le programme indique alors le point d'entrée
    (flèche entrante rouge) et le ou les points de sortie de la ou des
    particules (par des flèches vertes sortantes). Il est possible
    qu'une particule entre et ressorte par la même case, il y a alors
    une flèche rouge entrante et une verte sortante sur le même
    bord.</p>

   </sect>

   <sect><title>Types d'atomes</title>

    <p>Il existe 4 types d'atomes différents :</p>

    <list>

     <item><imp>OR (jaune):</imp> Lorsque la particule le heurte de
      face, elle repart en sens contraire.</item>

     <item><imp>PLOMB (gris):</imp> Lorsque la particule le heurte de
      face, elle est absorbée.</item>

     <item><imp>URANIUM (rouge):</imp> Il engendre 4 particules qui
      partent dans les 4 directions.</item>

     <item><imp>BORE (vert):</imp> Il renvoie une particule
      aléatoirement dans une des 4 directions possibles.</item>

    </list>

    <p>Voici un récapitulatif des actions des différents atomes,
     lorsqu'ils sont heurtés de face :</p>

    <figure url="atomx.exemple1.png"><title>Différents types d'atomes</title></figure>

    <p>Lorsqu'un atome est heurté de coté, il renvoie la particule à angle
     droit, quelle que soit sa nature. Voici un exemple des rebonds
     possibles sur un atome :</p>

    <figure url="atomx.exemple2.png"><title>Chocs de côté</title></figure>
    
    <p>Les rebonds sur les différents atomes et les actions de ceux-ci
     lors d'un choc frontal se combinent lors d'un même tir, ce qui va
     franchement compliquer votre tâche pour trouver où se trouvent les
     atomes. Voici un exemple de tir :</p>

    <figure url="atomx.exemple3.png"><title>Tir complexe</title></figure>
   
   </sect>

   <sect><title>Déroulement d'une partie</title>

    <p>On peut :</p>

    <sect><title>Choisir son niveau de jeu</title>

     <p>on clique sur le bouton <imp>[Recommencer]</imp> , il apparaît
      alors une fenètre pour choisir le niveau :</p>

     <figure url="atomx.exemple4.png"><title>Choix du niveau</title></figure>

     <p>On clique sur le niveau désiré, puis sur <imp>[OK]</imp>.</p>

     <list>

      <item>Au niveau <file>Bachelier</file>, seuls des atomes d'or sont
      présents sur le plateau, et ils sont au nombre de 4.</item>

      <item>Au niveau <file>Licencié</file>, il peut y avoir sur le
      plateau des atomes d'or et de plomb, et ils sont au nombre de 4
      ou 5.</item>

      <item>Au niveau <file>Docteur</file>, des atomes d'uranium peuvent
      être aussi présents, et il y a entre 4 et 6 atomes en jeu.</item>

      <item>Vient ensuite le niveau <file>Génie</file>, tous les atomes
      peuvent être présents sur le plateau et ils sont entre 4 et
      7.</item>

     </list>

     <p>Au lancement du programme, il a automatiquement généré un
      problème du niveau <file>Bachelier</file>.</p>

    </sect>

    <sect><title>Faire des essais de tir</title>

     <p>Il suffit de cliquer sur la flèche du bord sur lequel on désire
      effectuer le tir. Les flèches rouges indiquent les cases d'entrée des
      particules, le vertes, les cases de sortie.</p>

    </sect>

    <sect><title>Construire sa solution</title>

     <p>Au fil des tirs successif, on se fait une idée de la localisation
      des particules.</p>

     <figure url="atomx.exemple5.png"><title>Construire sa solution</title></figure>

     <p>On peut alors placer des particules sur le scope : il suffit de
      cliquer sur la particule que l'on désire placer, puis de cliquer sur
      la case du scope où l'on veut la placer. Si l'on clique sur un atome
      du plateau, celui-ci est enlevé. On peut nettoyer entièrement le
      plateau en appuyant sur le bouton <imp>[Effacer]</imp>.</p>

    </sect>

    <sect><title>Revoir les tirs précédents</title>

     <p>Les tirs effectués sont numérotés et stockés en mémoire :</p>

     <figure url="atomx.exemple6.png"><title>Revoir les tirs précédents</title></figure>

     <p>Pour les revoir il suffit de cliquer sur les flèches gauche ou
      droite, ce qui fait défiler les tirs successifs, avec leur numéro
      d'ordre.</p>

    </sect>

    <sect><title>Vérifier sa solution</title>

     <p>Lorsqu'on est certain de sa solution, on peut alors la
      vérifier : cliquer sur le bouton <imp>[Solution]</imp>. La
      solution s'affiche alors dans une fenètre. Vous pouvez continuer
      à faire des tirs (sans refermer la fenètre), c'est très utile au
      début pour se familiariser avec le déplacement des
      particules. On peut refaire une partie en cliquant sur
      recommencer.</p>

    </sect>

    <sect><title>Aide</title>

     <p>Cliquer sur le bouton <imp>[Aide]</imp> pour faire apparaitre
      une fenètre d'aide succinte.</p>

    </sect>

    <p>Vous en savez assez pour jouer. Cliquez sur le lien
    <file>Applet</file> ci-dessous pour jouer avec l'applet Java.</p>

   </sect>

  </text>

 </part>

 <part file="applet"><title>Applet</title>

  <text>

   
    <applet code="atomx.class" codebase="atomx" width="530" height="350"/>
   

  </text>

 </part>

</page><!-- 
Local Variables: 
mode: xml 
sgml-indent-data: t 
sgml-indent-step: 1 
End:  
-->
