<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE page PUBLIC "-//CAFEBABE//DTD page 1.0//EN"
                      "../dtd/page.dtd">

<page lang="fr" 
      id="awele"
      date="2003-02-04"
      email="casa@sweetohm.net"
      author="Michel CASABIANCA"
      keywords="applet, java, jeu, awele">

 <title>Awélé</title>

 <part file="regles"><title>Règles</title>

  <text>

   <frame>

    <p>Le 10e Tournoi international d'awélé de La Tour-de-Peilz (Suisse)
     aura lieu du 13 au 15 novembre 2015 au Musée Suisse du Jeu.</p>

    <p>L’association Internationale des Joueurs d’Awélé (AIJA) créée en
     2008 tiendra son assemblée générale le dimanche 15 novembre à 9h.</p>

    <p>Le 4e tournoi de «toguzkumalak» (mancala de l'Asie Centrale), aura
     lieu le dimanche 15 novembre 2015.</p>

   </frame>

   <figure url="awele.awele.png"/>

   <p>L'awélé est le jeu du continent africain. Ses règles sont
   presque aussi nombreuses que les villages en Afrique. En effet, il
   n'y a pas eu de soucis de standardisation comme pour nos échecs
   européens. Les règles proposées ci-dessous ont été longuement
   testées et ont le mérite d'être simples et logiques.</p>

   <sect><title>Le plateau</title>

    <p>Le plateau du jeu d'Awélé est constitué de deux rangées de 6
     trous. La rangée du haut forme le camp Nord et celle du bas le
     Sud. Le plateau est généralement en bois, mais il est parfois
     creusé à même le sol. Au début du jeu, chaque case du plateau est
     garnie de quatre graines. Les graines peuvent être remplacées par
     des coquillages ou tout autre petit objet rond. Le plateau est,
     pour les plus beaux, muni de deux trous à ses extrémités où sont
     entreposées les graines capturées par chaque camp. </p>

   </sect>

   <sect><title>Notation des coups</title>

    <p>Les trous sont repérés par des lettres : les cases de Nord sont
     notées A à F (en majuscules) et celles de Sud a à f (en
     minuscules). Les cases sont toujours notées dans le sens direct
     (sens inverse des aiguilles d'une montre). Donc pour un camp, A
     ou a est toujours la case la plus à gauche, et F ou f est celle
     la plus à droite (voire la figure ci-dessous, vue du camp
     Sud). On note les coups par la case qu'ils vident.</p>

    <figure url="awele.notation.png"/>

   </sect>

   <sect><title>Le but du jeu</title>

    <p>Le but du jeu est de capturer le plus grand nombre de graines. Les
     graines n'ayant pas de couleur distincte pour chaque camp, elles
     appartiennent aux deux joueurs en cours de partie. Mais chaque joueur
     est amené à en capturer, et les place alors dans sa réserve (grand
     trou à sa droite).</p>

   </sect>

   <sect><title>Le déroulement de la partie</title>

    <p>Chacun son tour, chaque joueur doit prendre toutes les graines
     d'une des cases disposées dans son camp et les semer dans les cases
     suivantes dans le sens direct (inverse de celui des aiguilles d'une
     montre), en mettant une graine par case. Au cours d'un semis, on ne
     doit jamais remettre de graine dans le trou de départ, que l'on
     saute.</p>

    <sect><title>Exemple 1</title><p>Sud joue d. Les 4 graines de la case d sont
     semées dans les 4 cases suivantes, jusqu'à la case B de nord. Il y a
     donc maintenant 5 graines dans les cases e et f de Sud et dans les
     cases A et B de Nord. La case d est maintenant vide.</p></sect>

    <figure url="awele.exemple1.png"/>

    <sect><title>Exemple 2</title><p>Sud joue e. Cette case contient 15 graines,
     donc le semis fait plus d'un tour, et on saute la case de départ, donc
     la case e.</p></sect>

    <figure url="awele.exemple2.png"/>

    <p>Si la dernière graine semée tombe dans un trou où se trouve 1 ou 2
     graines (donc après avoir posé sa graine, il doit y en avoir 2 ou 3),
     et si ce trou se trouve dans le camp adverse, alors le joueur ramasse
     les graines de ce trou. Il les place dans sa réserve.</p>

    <sect><title>Exemple 3</title><p>Sud joue d. Cette case contient 5 graines,
     donc la dernière de ces graines arrive dans la case C, où se trouvent
     déjà 2 graines. La dernière case du semis en contient maintenant 3, et
     elle se trouve dans le camp adverse, donc elle est prise.</p></sect>

    <figure url="awele.exemple3.png"/>

    <p>La prise s'étend aux cases précédentes du camp adverse : si la case
     précédente de celle où a été posée la dernière graine remplit aussi
     les conditions de capture (2 ou 3 graines dans la case qui se trouve
     dans le camp adverse), alors elle est prise aussi. La capture se
     poursuit jusqu'à ce qu'elle devienne impossible (soit parce que le
     nombre de graines est différent de 2 ou 3, soit parce que la case ne
     se trouve plus dans le camp adverse).</p>

    <sect><title>Exemple 4</title><p> Sud joue d. Il prend donc les 2 graines se
     trouvant en D, mais aussi les 3 graines de C. sud capture donc 5
     graines en tout. La case B ne peut être prise car elle ne contient
     qu'une graine.</p></sect>

    <figure url="awele.exemple4.png"/>

    <sect><title>Exemple 5</title><p> Sud joue f. C'est un exemple qui illustre la
     puissance des greniers : après avoir fait un premier tour, les cases
     de Nord sont toutes munies d'une graine, et le tour suivant permet une
     belle moisson : 10 graines sont capturées !</p></sect>

    <figure url="awele.exemple5.png"/>

    <p>Enfin, lors d'un coup, un joueur est obligé de nourrir son
     adversaire, ce qui veut dire qu'il doit jouer un coup de manière à ce
     que le camp de son adversaire contienne au moins une graine (après les
     éventuelles captures). Si un joueur ne peut nourrir son adversaire ou
     ne peut plus jouer de graines, alors la partie s'arrête
     immédiatement.</p>

    <sect><title>Exemple 6</title><p> Sud joue f. En effet, il lui est interdit de
     jouer d car il prendrait toutes les graines de Nord, qui ne serait
     plus nourri.</p></sect>

    <figure url="awele.exemple6.png"/>

    <sect><title>Exemple 7</title><p> Dans cet exemple, la partie est terminée car
     le seul coup que peut jouer Sud est f, or ce coup prendrait toutes les
     graines de Nord. Donc ce coup est interdit et la partie est finie.</p></sect>

    <figure url="awele.exemple7.png"/>

   </sect>

   <sect><title>Fin de partie</title>

    <p>Au fur et à mesure que la partie se poursuit, le nombre de graines
     sur le plateau diminue du fait des captures, et il arrivera un temps
     où un des joueurs ne pourra plus nourrir son adversaire. La partie est
     alors terminée. Chaque joueur compte le nombre de graines qu'il a
     capturées, celui en ayant le plus est le gagnant, si le nombre de
     graines est égal pour les deux joueurs, alors la partie est nulle. </p>

    <p>Il peut aussi arriver que la situation soit visiblement bloquée du
     fait qu'aucune prise ne sera plus possible, car le nombre de graines
     est trop faible (en pratique environ 3 graines ou moins, suivant la
     configuration du plateau). Un des joueurs peut alors suggérer
     d'arrêter la partie. Si l'adversaire accepte, alors la partie se
     termine et chacun compte ses graines. Si l'adversaire refuse, la
     partie continue.</p>

   </sect>

   <sect><title>Conclusion</title>

    <p>L'Awélé peut sembler de prime abord un jeu simple, voire
     simpliste. Cette impression vient du fait que ses règles sont
     triviales. Néanmoins, les règles du go ou de l'othello ne le sont pas
     moins, et ces jeux sont d'une grande richesse.</p>

    <p>Après un peu de pratique, le joueur débutant peut être rebuté
     par l'aspect calculatoire du jeu (il faut envisager toutes les
     possibilités pour ne pas faire de bourdes). C'est vrai que le
     calcul est indispensable au début, mais par la suite, on constate
     qu'au delà du calcul, il existe une stratégie. Un élément
     essentiel de cette stratégie est la notion de <file>grenier</file> :
     un grenier est une case sur laquelle est accumulée un grand
     nombre de graines (en pratique entre 12 et 28). Toute la
     subtilité du jeu consiste à construire ces greniers, mais surtout,
     il faut les vider judicieusement. En fait, on peut même
     décomposer le jeu en phases en fonction de la construction de ces
     greniers (aussi parfois appelés maisons) :</p>

    <list>
     
     <item><imp>L'ouverture :</imp> on essaie de créer dés les premiers
      coups des conditions favorables à la construction ultérieure de
      greniers (sur les dernières cases d'un camp de préférence, donc
      e ou f).</item>

     <item><imp>Le milieu de partie :</imp> on consolide ses greniers et
      surtout, on les vide au bon moment.</item>

     <item><imp>Fin de partie :</imp> on liquide judicieusement les
      dernières graines du plateau. Il se présente souvent des
      situations où les coups sont forcés, du fait du faible nombre de
      graines sur le plateau. Il faut savoir forcer ces coups et en
      tirer avantage.</item>

    </list>
    
    <p>Vous en savez maintenant assez pour jouer à l'Awélé avec l'applet
     de cette page (cliquer sur le lien <file>Applet</file> ci-dessous).</p>

   </sect>

  </text>

 </part>

 <part file="applet"><title>Applet</title>

  <text>

   <frame>

    <p>Le 10e Tournoi international d'awélé de La Tour-de-Peilz (Suisse)
     aura lieu du 13 au 15 novembre 2015 au Musée Suisse du Jeu.</p>

    <p>L’association Internationale des Joueurs d’Awélé (AIJA) créée en
     2008 tiendra son assemblée générale le dimanche 15 novembre à 9h.</p>

    <p>Le 4e tournoi de «toguzkumalak» (mancala de l'Asie Centrale), aura
     lieu le dimanche 15 novembre 2015.</p>

   </frame>

   <p>Il est fortement conseillé de prendre connaissance des règles du
    jeu et de lire la notice ci-dessous avant d'utiliser cette applet
    ...</p>

   
    <applet code="Awele.class" codebase="awele" width="400" height="300"/>
   

   <sect><title>Utilisation de cette applet</title>

    <p>Cette applet permet de se familiariser avec le jeu d'Awélé. Son
     interface est très simple :</p>

    <list>

     <item><imp>Pour jouer un coup :</imp> il suffit de cliquer sur la case à
      jouer. S'il ne se passe rien, c'est que le coup est
      illégal. <imp>Remarque :</imp> Tant que le bouton de la souris n'est pas
      relâché, la machine ne réfléchit pas, on peut ainsi voir la position
      après le coup joué. La machine commence à réfléchir lorsque le bouton
      de la souris est relâché, une ampoule est alors affichée.</item>

     <item><imp>Pour reprendre la partie au début :</imp> il faut cliquer sur
      la croix rouge.</item>

     <item><imp>Pour échanger les camps :</imp> il faut cliquer sur les deux
      flèches vertes. Ceci est très utile pour faire commencer la machine
      (on clique sur ce bouton dés le début de la partie, la machine inverse
      les camps et joue son premier coup).</item>

     <item><imp>Pour changer le niveau de jeu :</imp> cliquer sur la
      piste en bas de l'applet. Chaque niveau (case de la piste) y
      représente 2 demi-coups de profondeur de réflexion, soit une
      profondeur de 1 coup pour chaque camp. Un niveau de 3 semble
      raisonnable, mais on peut monter à 6 sans problèmes avec une
      machine puissante. Il est judicieux de monter le niveau en cours
      de partie : plus le nombre de graines sur le plateau est faible
      et plus la machine réfléchit vite.</item>

    </list>

   </sect>

  </text>

 </part>

 <part file="biblio"><title>Bibliographie</title>

  <text>

   <frame>

    <p>Le 10e Tournoi international d'awélé de La Tour-de-Peilz (Suisse)
     aura lieu du 13 au 15 novembre 2015 au Musée Suisse du Jeu.</p>

    <p>L’association Internationale des Joueurs d’Awélé (AIJA) créée en
     2008 tiendra son assemblée générale le dimanche 15 novembre à 9h.</p>

    <p>Le 4e tournoi de «toguzkumalak» (mancala de l'Asie Centrale), aura
     lieu le dimanche 15 novembre 2015.</p>

   </frame>

   <p>Le jeu d'Awélé étant peu connu en France, le nombre de livres
    qui s'y rapporte est donc (très) restreint. Malgré tout, on peut
    se procurer des livres intéressants où l'on parle d'Awélé :</p>

   <sect><title>Awélé, Le jeu des semailles africaines (P. Reysset &amp;
   F. Pingaud) Chiron - Algo</title>

    <figure url="awele.algo.png"/>

    <p>C'est a l'heure actuelle le livre le plus complet sur l'Awélé. Une
     première partie se penche sur l'historique et la symbolique du jeu
     d'Awélé. La deuxième est consacrée à l'étude du jeu lui même. C'est à
     ma connaissance l'étude la plus poussée du jeu disponible en
     Français. Enfin, un dernier chapitre est consacré à la programmation
     du jeu d'Awélé sur ordinateur. C'est très intéressant, notamment en
     ce qui concerne la fonction d'évaluation.</p>

   </sect>

   <sect><title>Le livre de tous les jeux / Solar</title>

    <figure url="awele.solar.png"/>

    <p>C'est un ouvrage très général traitant l'ensemble des jeux. La
     partie consacrée aux jeux de semailles Africains présente les
     règles de l'Awélé, mais aussi celles de nombreuses autres
     variantes du jeu : celles de jeux de semailles avec des plateaux
     comportant 4 rangées de 8 trous (<file>chisolmo</file> et
     <file>mweso</file>), ainsi que celles de l'awélé comme il est
     pratiqué en Inde et au Sri-Lanka (le <file>Pallankuli</file>), sur un
     plateau de deux rangées de 7 trous chacunes. Ce qui m'a le plus
     intéressé est la variante de l'awélé à plus de 2 joueurs (3,4 ou
     6 joueurs sur un plateau de 2* 6 trous), bien que je n'ai pas
     encore eu l'occasion de la tester...</p>

   </sect>

   <sect><title>Le guide Marabout des jeux d'intérieur / Marabout</title>

    <figure url="awele.marabout.png"/>

    <p>Encore un guide général où l'on aborde les jeux de semailles. La
     partie sur l'Awélé est assez fouillée : on y aborde des notions de
     stratégie, on a même droit à une partie commentée !</p>

   </sect>

   <sect><title>Stratégies des joueurs d'Awélé (Jean Retschizki) /    L'harmatan 1990</title>

    <p>Cet ouvrage cherche à expliquer comment le jeu d'Awélé est pratiqué
     par des enfants et maîtrisé par des adultes d'un village de côte
     d'ivoire et d'Abidjan. Une recherche expérimentale a été entreprise
     afin de parvenir à une meilleure connaissance des processus
     intellectuels et cognitifs de la population dans laquelle l'étude
     s'est déroulée. L'étude de cette activité de jeu est d'autant plus
     adéquat que le jeu d'Awélé peut être considéré comme le produit de
     cette culture et est intimement lié à son évolution.</p>

   </sect>

   <sect><title>L'Owari et le Songa (Bonaventure) / MVE ondo sépia 1990</title>

    <p>L'Owani et le Songa sont deux versions majeures des jeux de calculs
     africains plus connus sous les noms de Mankala, Awélé, Wari et
     Solo. L'Owani et le Songa appartiennent pour le premier, à l'aire des
     Obambas et des Téké et, pour le second, à l'aire Béti, Bulu, Fang et
     Ntumu. NdR : Ces deux ethnies étant sur le sol Gabonais. L'une (Téké)
     étant celle du Présidant du Gabon, et l'autre (Fang), la plus
     importante en nombre du Gabon.</p>

   </sect>

   <sect>
    <title>"WARI et SOLO" Le jeu de calculs africain (A. DELEDICQ A. 
     POPOVA) / CEDIC ISBN 2-7124-0603-6 (1977)</title>

    <p>Les auteurs, un mathématicien et un sethnologue, étudient la famille
     des jeux du  type "Mankala" ( mot arabe qui dériverait du verbe : bouger
     déplacer). Sous ce nom se cachent tous les jeux où le terrain est partagé
     et les pions indifférentiés, ( par opposition les échecs  ou le go par 
     exemple font partie des anti mankala). A l'intérieur ils distinguent 
     les Wari  (comme l'awélé) ou les pièces décrivent un boucle simple (un 
     cercle) et les Solo où les pièces décrivent une boucle double (un 8).</p>

   </sect>

   <sect><title>Compléter cette bibliographie</title>

    <p>Si vous connaissez un livre traitant de l'awélé qui ne figure
     pas dans cette brève bibliographie, ce serait sympathique de m'envoyer
     un court résumé, afin que je puisse l'inclure dans cette
     bibliographie. Merci d'avance.</p>
    
    <p>Merci à <imp>Richard NOYER</imp> et <imp>Jean Rouquette</imp> pour 
     leur  participation à cette rubrique (pour les trois derniers 
     titres).</p>

   </sect>

  </text>

 </part>

</page><!--  
Local Variables:  
mode: xml  
sgml-indent-data: t
sgml-indent-step: 1  
End:   
-->
