<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE page PUBLIC "-//CAFEBABE//DTD page 1.0//EN"
                      "../dtd/page.dtd">

<page lang="fr" 
      id="chasse" 
      date="2000-02-07"
      email="casa@sweetohm.net"
      author="Michel CASABIANCA">

 <title>La piste de chasse</title>

 <part file="presentation"><title>Présentation</title>

  <text>

   <figure url="chasse.titre.png"/>

   <p>Les fourmis semblent adapter leur stratégie de chasse à la
    dispersion de leurs proies : si les proies sont dispersées, elles
    "ratissent large" et se déploient en éventail, au contraire, si
    leurs proies sont concentrées, leur piste est moins ramifiée. Ce
    comportement peut sembler évident, mais c'est un raisonnement
    analytique typiquement humain : nous avons une perception globale
    de l'environnement (les proies) et nous en déduisons une stratégie
    à adopter. Ce type de raisonnement est hors de portée des fourmis
    pour plusieurs raisons : tout d'abord, les fourmis ont une
    perception très limitée de leur environnement, ensuite, elles sont
    bien incapables d'élaborer une stratégie. Alors comment
    peuvent-elles adapter leur comportement au degré de dispersion de
    leurs proies ? En fait, ce ne sont pas les fourmis qui adaptent
    leur comportement, mais le comportement des fourmis qui conduit à
    une adaptation aux proies.</p>

   <sect><title>Les fourmis à la chasse</title>

    <p>Lorsque les fourmis partent en chasse, elles laissent derrière
     elles une piste de phéromones. Les phéromones sont des molécules
     chimiques que les fourmis peuvent émettre et capter. La quantité
     de phéromone en un lieu va guider les fourmis lors de leurs
     déplacements. Si une fourmi trouve une proie, elle retourne à la
     fourmilière en laissant derrière elle une piste de phéromone très
     marquée. Les autres fourmis vont donc être guidées vers cette
     source de nourriture. C'est ce que l'on appelle le <file>recrutement 
      de masse</file>.</p>

    <p>Ce comportement simple permet d'expliquer certaines
     caractéristiques de la piste de chasse des fourmis. Par exemple,
     cette méthode explique l'optimisation du chemin suivi par les
     fourmis vers leurs proies : si deux pistes de longueur différente
     mènent vers une même proie, la piste la plus longue sera moins
     marquée en phéromone car elle est parcourue en un temps plus long,
     donc les phéromones se sont plus évaporées.</p>

    <p>On peut schématiser ce comportement des fourmis par un modèle
     informatique. On suppose que les fourmis se déplacent sur une
     grille et y laissent une unité de phéromone à l' aller et 100
     lorsqu'elle retournent à la fourmilière avec une proie. Chaque
     tour, toutes les fourmis de la grille peuvent ou non avancer (à
     droite ou vers le bas à l'aller, vers la gauche ou vers le haut
     lors du retour à la fourmilière), suivant la concentration en
     phéromone sur les cases qui se trouvent devant elle (s'il n'y a
     pas de phéromone, elle a une chance sur deux d'avancer, ce qui
     simule le comportement hésitant des fourmis de tête de la
     colonne). Si la fourmi avance, elle ira de préférence sur la piste
     qui est la plus marquée en phéromone. Pour déterminer si une
     fourmi avance et où elle avance, on utilise une formule donnant la
     probabilité pour que la fourmi avance et sur quelle case. Voir la
     page des formules. </p>

    <p>Vous en savez maintenant assez pour expérimenter avec l'applet 
     Java modélisant la piste de chasse des fourmis.</p>

    <p>En utilisant cette modélisation, on s'aperçoit que, le
     comportement des fourmis étant le même, les fourmis suivent des
     pistes de chasse différentes suivant le degré de dispersion des
     proies :</p>

    <sect><title>Faible concentration de nourriture</title>

     <p>Les proies sont nombreuses mais de petite taille :</p>

     <figure url="chasse.faible.png"><title>Faible concentration de      nourriture</title></figure>

     <p>Lorsque la concentration des proies est faible, les fourmis se
      déploient sur un large front.</p>

    </sect>

    <sect><title>Forte concentration de nourriture</title>

     <p>Les proies sont peu nombreuses mais de grande taille :</p>

     <figure url="chasse.forte.png"><title>Forte concentration de nourriture</title></figure>

     <p>Lorsque la concentration des proies est forte, les fourmis
      suivent des pistes plus concentrées.</p>

    </sect>

   </sect>

   <p>Cet article a été rédigé sur la base des travaux de : Guy
    THERAULAZ, Eric BONABEAU, Simon GOSS et Jean-Louis DENEUBOURG. </p>

  </text>

 </part>

 <part file="formules"><title>Formules</title>

  <text>

   <p>Pour modéliser le comportement des fourmis sur ordinateur, il
    est nécessaire de traduire leur comportement par des formules
    mathématiques (qui est le seul langage que comprenne un
    ordinateur).</p>

   <sect><title>Probabilité que la fourmi avance</title>

    <p>Chaque tour, la fourmi peut avancer ou rester sur place. La
     probabilité que la fourmi avance est la suivante :</p>

<source>
    p = 0,5 + 0,5*tanh[((G+D)/100)-1]
</source>

    <p>Où G et D sont les concentrations en phéromone des cases gauche
     et droite.</p>

   </sect>

   <sect><title>Direction de déplacement de la fourmi</title>

    <p>Si la fourmi avance, reste à savoir dans quelle direction. Il y
     a deux possibilités : Gauche ou Droite. La probabilité pour que la
     fourmi aille à gauche est la suivante :</p>

<source>
    p' = (5+G)²/[(5+G)²+(5+D)²]
</source>

    <p>Où G et D sont les concentrations en phéromone des cases gauche
     et droite. La probabilité que la fourmi choisisse la droite est
     1-p'.</p>

    <p>Lorsqu'on parle de droite ou de gauche, il faut adapter aux
     circonstances : à l'aller, les fourmis peuvent se déplacer vers la
     droite ou vers le bas (qui deviennent Gauche et Droite, vu "de la
     fourmi"), au retour, les directions possibles sont Gauche et Haut
     (qui deviennent Droite et Gauche).</p>

    <p> On limite la quantité de phéromone que peut contenir une case
     (la valeur par défaut de l'applet est de 100). Chaque tour, une
     fourmi quitte la fourmilière.</p>

    <p>Tous les paramètres de la simulation sont paramétrables dans
     l'applet, alors il ne faut pas hésiter à expérimenter !</p>

   </sect>

  </text>

 </part>

 <part file="applet"><title>Applet</title>

  <text>

   <sect><title>Applet</title>

    
     <applet code="PisteFourmi.class" codebase="chasse" width="300" height="250"/>
    

   </sect>

   <sect><title>Conventions graphiques de la simulation</title>

    <p>Un <imp>carré noir</imp> représente une fourmi en quête de
     proies,  elle devient <imp>blanche</imp> au retour à la fourmilière
     (après  avoir trouvé une proie). Un <imp>carré vert</imp>
     représente une proie. Les <imp>carrés rouges</imp> sont les pistes
     de phéromone, plus le carré est rouge, et plus la quantité de
     phéromone sur cette case est importante.</p>

   </sect>

   <sect><title>Paramètres de la simulation</title>

    <sect><title>Modèle</title>

     <p>Permet de choisir un modèle de dispersion des proies (faible
      ou forte). Ces deux possibilités sont des paramétrages préétablis
      permettant de simplifier l'utilisation de l'applet. On peut
      entrer les mêmes paramètres "manuellement".</p>

    </sect>

    <sect><title>Terrain</title>

     <p>Cet onglet permet de paramétrer les valeurs pour le terrain et
      les proies :</p>

     <list>
      
      <item><imp>Coté du terrain :</imp> C'est le coté de la grille sur 
       laquelle se déroule la simulation.</item>

      <item><imp>Coté d'une case :</imp> Coté d'une case de la grille en
       pixels.</item>

      <item><imp>Proba nourriture :</imp> C'est la probabilité qu'il se 
       trouve de la nourriture sur une case (0 : aucune, 1 : 100 %).</item>
      
      <item><imp>Quantité :</imp> Nombre de points de nourriture par case en
       contenant.</item>

     </list>

    </sect>

    <sect><title>Phéromone</title>

     <p>Cet onglet paramètre les dépots de phéromone :</p>

     <list>

      <item><imp>Dépot aller :</imp> Quantité de phéromone déposée par la fourmi
       à l'aller.</item>

      <item><imp>Dépot retour :</imp> Idem pour le retour de la fourmi.</item>

      <item><imp>Décroissance :</imp> Facteur par lequel la quantité de 
       phéromone de chaque case est multiplié chaque tour pour simuler la
       décroissance de la concentration de phéromone en chaque
       case.</item>

      <item><imp>Seuil zéro :</imp> Seuil à partir duquel la quantité de
       phéromone est considérée comme négligeable. N'est pas réellement
       un paramètre de la simulation, mais permet d'accélérer
       grandement les temps de calcul.</item>

      <item><imp>Maximum :</imp> Quantité maximale de phéromone pouvant se
       trouver sur une case.</item>

     </list>

    </sect>

    <sect><title>Fourmis</title>

     <p>Cet onglet paramètre les grandeurs relatives aux fourmis :</p>
     
     <list>

      <item><imp>Nombre fourmis :</imp> Nombre de fourmis apparaissant à chaque
       tour.</item>

      <item><imp>Proba. fourmi :</imp> Probabilité pour qu'une fourmi
       apparaisse.</item>

      <item><imp>Max. par case :</imp> Nombre maximum de fourmis par case de la
       grille.</item>

     </list>

    </sect>

   </sect>

  </text>

 </part>

</page><!--    
Local Variables:    
mode: xml    
sgml-indent-data: t
sgml-indent-step: 1    
End:     
-->
