<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE page PUBLIC "-//CAFEBABE//DTD page 1.0//EN"
                      "../dtd/page.dtd">

<page lang="fr" 
      id="fractales"
      date="2000-02-07"
      email="casa@sweetohm.net"
      author="Michel CASABIANCA">

 <title>Fractales</title>

 <part file="intro"><title>Introduction</title>

  <text>

   <sect><title>Le Mandelscope</title>

    <figure url="fractales.titre.png"/>

    <p>J'ai le plaisir de vous convier à un voyage extraordinaire dans
     l'ensemble de Mandelbrot. Cet ensemble mathématique est d'une
     incroyable beauté, et sa complexité est quasi infinie. Son nom
     vient de celui du mathématicien Benoit Mandelbrot, inventeur de la
     notion de Fractale. Plutôt qu'un long discours, je pense qu'il est
     préférable de se plonger dans l'exploration intensive de ce joyau
     des maths ! Pour ce faire, je vous suggère de tester l'applet de 
     cette page sans plus tarder.</p>

   </sect>

   <sect><title>Les fractales</title>

    <p>Sa construction demande quelques connaissances en mathématiques
     (nombres complexes), donc je ne rentrerai pas dans les
     détails. Cependant, sans aucune notion mathématique, on peut
     constater une propriété intéressante des fractales : à toutes les
     échelles d'observation, les mêmes motifs semblent se répéter (sans
     toutefois être exactement semblables). C'est là une
     caractéristique fondamentale des fractales. Cette propriété est
     illustrée ci-dessous : les images semblent quasiment identiques,
     alors que celle de droite est un agrandissement d'une partie de
     celle de gauche (fonction "zoom boite" de l'applet) :</p>

    <figure url="fractales.zoom.png"><title>Zoom sur l'ensemble de Mendelbrot</title></figure>

    <p>Les fractales présentent bien d'autres propriétés
     intéressantes, et sont utilisées pour modéliser de nombreux
     phénomènes naturels (cours d'eau, poumons, fractures...). Pour
     plus de détails, on pourra se référer aux sources ci-dessous :</p>

    <list>

     <item>Article de "Pour la Science", repris dans "Récréations
      informatiques" (bibliothèque pour la science).</item>

     <item>Le livre de Benoit Mandelbrot : "Les objets fractals"
      (Champs Flammarion).</item>

    </list>

   </sect>

  </text>

 </part>

 <part file="applet"><title>Applet</title>

  <text>

   <sect><title>Applet Mandelscope</title>

    
     <applet code="MandelScope.class" codebase="fractales" width="405" height="294"/>
    

   </sect>

   <sect><title>Utilisation du programme</title>

    <p>J'ai conçu ce programme Java pour qu'il soit particulièrement
     simple d'utilisation. Il ne saurait donc en aucun cas rivaliser
     avec des programmes plus complets comme l'excellent FractInt, que
     je vous recommande chaudement pour aller plus loin.</p>

    <p>La fenêtre principale du programme est représentée ci dessous
     :</p>

    <figure url="fractales.applet.png"><title>Applet Mendelscope</title></figure>

    <sect><title>Les boutons zoom Avant et Arrière</title>

     <p>Permettent, comme leur nom le laisse supposer, de zoomer sur
      l'image. Le facteur de zoom est de 2 (c'est à dire que le côté de
      l'image est multiplié ou divisé par un facteur 2).</p>

     <figure url="fractales.zooms.png"><title>Zooms avant et arrière</title></figure>

    </sect>

    <sect><title>Le bouton zoom boite</title>

     <p>Permet de zoomer sur la boite sélectionnée à la souris sur la
      fenêtre de visualisation. Cette boite de sélection est toujours
      carrée (ce qui peut surprendre lorsqu'on essaie d'étirer la boite
      en une forme rectangulaire).</p>

    </sect>

    <sect><title>Les 4 boutons vers les points cardinaux</title>

     <p>Permettent de déplacer la fenêtre de vue. Le déplacement est
      d'un quart de la totalité de la fenêtre.</p>

     <figure url="fractales.zoom.png"><title>Zoom sur une boite</title></figure>

    </sect>

    <sect><title>Le bouton Palette</title>

     <p>Fait apparaître la fenêtre d'édition de la palette. La palette
      actuellement en usage est affichée et il est possible de la
      modifier :</p>

     <figure url="fractales.palette.png"><title>Palette</title></figure>

     <list>

      <item>En cliquant sur un bouton radio, on choisit le repère de
       la palette que l'on modifie. Il y a 6 repères dans la
       palette. Entre deux repères, le programme calcule les dégradés
       pour relier les deux couleurs.</item>

      <item>Les 3 ascenseurs permettent de modifier la couleur du
       repère choisi (un ascenseur pour chaque composante Rouge, Vert
       et Bleu).</item>

      <item>La couleur ainsi modifiée apparaît dans la zone
       rectangulaire de gauche. Elle est aussi modifiée en temps réel
       dans la palette.</item>

      <item>Le bouton <imp>[Appliquer]</imp> permet de voir le résultat 
       de la modification de la palette sur l'image sans refermer la
       fenêtre.</item>

      <item>Le bouton <imp>[OK]</imp> permet d'appliquer la nouvelle 
       palette et de refermer la fenêtre.</item>

      <item>Le bouton <imp>[Annuler]</imp> referme la fenêtre sans 
       prendre en compte la nouvelle palette.</item>

      <item>Une boite de sélection propose 3 palettes prédéterminées
       :</item>

      <enum>

       <item><imp>Noir et Blanc :</imp> une palette en dégradé de gris.</item>

       <item><imp>Arc en Ciel :</imp> les couleurs de l'arc en ciel.</item>

       <item><imp>Chaos :</imp> c'est la plus intéressante : elle génère une
	palette aléatoire, ce qui donne des résultats inattendus et
	souvent intéressants. J'ai chaîné les images obtenues en
	changeant simplement le palette avec l'option "Chaos" pour une
	même image :</item>

      </enum>

     </list>

     <figure url="fractales.demo.png"/>

    </sect>

    <sect><title>Sauvegarder une image</title>

     <p>Il n'est malheureusement pas possible de sauvegarder l'image
      (une applet Java n'a pas le droit d'écrire sur disque pour raison
      de sécurité). Cependant, sur PC (et probablement aussi sur MAC),
      on peut faire une capture d'écran (touche "impr. écran"), ce qui
      copie l'image à l'écran dans le presse-papiers. Il suffit alors
      d'ouvrir son logiciel de dessin favori et de "coller" le contenu
      du presse-papiers.</p>

     <p>Je vous souhaite à tous et toutes autant de plaisir à utiliser
      ce programme que j'en ai eu à l'écrire :-)</p>

    </sect>

   </sect>

  </text>

 </part>

 <part file="galerie"><title>Galerie</title>

  <text>

   <p>J'ai extrait de ma vaste collection de curiosités de l'ensemble
    quelques images particulièrement réussies (à mon goût !) :</p>

   <figure url="fractales.exemple01.png"/>

   <figure url="fractales.exemple02.png"/>

   <figure url="fractales.exemple03.png"/>

   <figure url="fractales.exemple04.png"/>

   <figure url="fractales.exemple05.png"/>

   <figure url="fractales.exemple06.png"/>

   <figure url="fractales.exemple07.png"/>

   <figure url="fractales.exemple08.png"/>

   <figure url="fractales.exemple09.png"/>

   <figure url="fractales.exemple10.png"/>

   <figure url="fractales.exemple11.png"/>

   <figure url="fractales.exemple12.png"/>

   <p>J'espère que vous prendrez autant plaisir que moi à flâner dans
    cette merveille des mathématiques contemporaines...</p>

  </text>

 </part>
 
</page>

