<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE page PUBLIC "-//CAFEBABE//DTD page 1.0//EN"
                      "../dtd/page.dtd">

<page lang="fr" 
      id="images-3d" 
      date="2000-02-07" 
      email="casa@sweetohm.net" 
      author="Michel CASABIANCA"
      keywords="3D, image">

 <title>Images 3D</title>

 <text>
  
  <p>Le principe des images 3D rouge/vert est très simple : on mélange
   deux images en ne prenant de chaque que les composantes rouge (pour
   l'image de gauche par exemple) ou verte (pour celle de droite). On
   obtient ainsi une image qui combine les 2 vues. Ces 2 vues sont
   légèrement décalées (de manière à simuler la différence des images
   perçues par les 2 yeux, distants de 7 cm environ). Ces images peuvent
   être des photographies (prises en décalant l'objectif entre les 2
   prises de vues) ou des images de synthèse pour lesquelles la caméra 
   a été décalée.</p>

  <p>J'ai réalisé un petit programme pour réaliser le mélange de 2
   images. Pour télécharger ce programme,
   <link url="../arc/stereo-0.1.zip">cliquer ici</link>.</p>

  <sect><title>Utilisation du programme</title>

   <figure url="images-3d.capture.png"><title>Programme 3D</title></figure>

   <p>Pour lancer le programme, se placer dans son répertoire, et
    taper sur la ligne de commande :</p>

<source>
    java Stereo
</source>

   <p>Avant de fusionner les 2 images, il faut remplir les champs
    suivants :</p>

   <list>

    <item><imp>Filtres :</imp> La couleur des filtres pour l'oeil gauche
     et droit sont paramétrables. Elles peuvent être : rouge, vert ou
     bleu. Le programme est réglé par défaut sur rouge pour l'oeil
     gauche et vert pour le droit.</item>

    <item><imp>Images sources :</imp> On doit entrer dans ces champs les
     images pour l'oeil gauche et l'oeil droit. Ces images doivent être
     au format .gif ou .jpg.</item>

    <item><imp>Image 3D :</imp> Ce champ permet d'entrer le nom de
     l'image 3D résultant de la fusion des images pour l'oeil gauche et
     droit. Cette image est au format <code>.bmp</code>. Les avantages de ce 
     format sont :</item>

    <list>

     <item>Facilité de codage (mais c'est une mauvaise raison
      :).</item>

     <item>16 millions de couleurs (contrairement au gif qui n'en
      comporte que 256 au maximum).</item>

     <item>Pas de dégradation de l'image (contrairement au jpg qui
      compresse en dégradant plus ou moins l'image suivant le taux de
      compression).</item>

    </list>

   </list>

   <p>On peut ensuite lancer le calcul de l'image en cliquant sur
    <imp>[Fusionner]</imp>.</p>

  </sect>

  <sect><title>Principe de fonctionnement</title>

   <p>Le principe de fonctionnement du programme est très simple : on
    ne garde que la composante rouge de l'image de gauche (si le filtre
    pour l'oeil gauche est rouge) et la verte pour l'image de droite
    (si filtre vert sur l'oeil droit). Voici ce que cela donne pour
    chaque oeil :</p>

   <p>Pour l'oeil gauche :</p>

   <figure url="images-3d.gauche.png"><title>Image pour l'oeil gauche</title></figure>

   <p>Pour l'oeil droit :</p>

   <figure url="images-3d.droit.png"><title>Image pour l'oeil droit</title></figure>

   <p>On réalise ensuite la fusion des 2 images en superposant les
    composantes rouge et verte. Ce qui donne l'image finale :</p>

   <figure url="images-3d.fourmi.png"><title>Fourmi en 3D</title></figure>

   <p>Lorsqu'on regarde cette image avec des verres de couleur, le
    cerveau restitue le relief par <file>fusion</file> des images.</p>

  </sect>

 </text>

</page>

