<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE page PUBLIC "-//CAFEBABE//DTD page 1.0//EN"
                      "../dtd/page.dtd">

<page lang="fr" 
      id="langton" 
      date="2000-02-07"
      email="casa@sweetohm.net"
      author="Michel CASABIANCA"
      keywords="fourmis, langton">

 <title>La fourmi de Langton</title>

 <part file="regles"><title>Règles</title>

  <text>

   <figure url="langton.titre.png"/>

   <sect><title>La fourmi de Langton</title>

    <p>L'applet présentée dans cette page permet de visualiser le
     parcours de la fourmi de Langton généralisée. La fourmi de Langton
     est une sorte d' automate cellulaire (comme le jeu de la vie)
     d'une grande simplicité: une fourmi se déplace sur un plateau
     quadrillé initialement rempli de cases blanches. La fourmi se
     déplace chaque tour d'une case. Si elle tombe sur une case
     blanche, elle la peint en noir et tourne à droite. Si la case est
     noire, elle la peint en blanc et tourne à gauche. Elle répète
     ainsi ses déplacements jusqu'à ce qu'elle sorte du plateau.</p>

   </sect>

   <sect><title>Règles de déplacement et états</title>

    <p>On peut donc dire que les cases du plateau peuvent prendre 2
     états : blanc (0) ou noir (1). La règle de déplacement peut alors
     être codée dans une chaine de deux caractères : DG. Cette chaine
     veut dire que si la case où arrive la fourmi est dans l'état 0, la
     fourmi tourne à droite (D) et peint la case dans l'état suivant,
     soit 1 (noir). Le caractère suivant (G) veut dire que si la fourmi
     arrive sur une case noire (état 1), elle tourne à gauche (G) et
     peint la case en blanc (0), état suivant si on considère que la
     chaine des règles "se mord la queue".</p>

   </sect>
   
   <sect><title>Fourmi de Langton généralisée</title>

    <p>On peut généraliser la fourmi da Langton : les cases du plateau
     peuvent prendre N états. La règle de déplacement de la fourmi peut
     alors se coder sur une chaine de N caractères. Si la fourmi arrive
     sur une case à l'état k, alors la case passe à l'état k+1 et la
     fourmi change de direction de déplacement en tournant à droite (si
     la chaine contient D en position k) ou à gauche (si la chaine
     contient G en position k).</p>

    <p>La fourmi de Langton n'est plus alors qu'un cas particulier de
     la fourmi de Langton généralisée (pour laquelle le nombre d'états
     est de 2, et la chaine des règles est DG). Les réglages par défaut
     de l'applet traitent ce cas particulier de la fourmi de
     Langton.</p>

   </sect>

   <sect><title>Conclusion</title>

    <p>La fourmi de Langton est intéressante pour plusieurs raisons
     :</p>

    <p>Elle montre que des règles simples (celles des déplacements de
     la fourmi sont on ne peut plus simples !) peuvent conduire à un
     comportement chaotique : lors des 10 000 premiers pas, les
     déplacements de la fourmi semblent totalement désordonnés. Cette
     simple constatation permet de comprendre que des lois physiques
     simples qui s'appliquent à des objets simples (comme les atomes)
     conduisent à des comportements imprévisibles, même si ces lois
     sont parfaitement connues. Certaines fourmis généralisées semblent
     ainsi avoir un comportement indéfiniment chaotique; c'est le cas
     de la DGG qui ne forme aucun motif régulier jusqu'au 150 000 000
     ème coup au moins (le contraire reste à prouver).</p>

    <p>Cependant, si on laisse évoluer le système suffisament
     longtemps (environ 11 000 coups), on constate que le comportement
     de la fourmi DG change totalement pour devenir parfaitement
     ordonné : elle part "en ligne droite" avec un cycle de 104
     coups. Du comportement chaotique de la fourmi émerge une
     organisation ! Mais n'en est-il pas de même pour les fourmis (les
     vraies, celles qui cavalent dans votre jardin, celles que vous
     écrasiez quand vous étiez petit) ? Prises individuellement, elles
     ont un comportement simple (il ne pourrait en être autrement vu la
     taille de leur cerveau), mais quand on les observe, elles cavalent
     en tous sens et on a du mal à comprendre la finalité de leurs
     déplacements, pourtant, la fourmilière est entretenue, les oeufs
     sont choyés et les fourmis prospèrent...</p>

    <p>Bref, je pourrais en parler des heures, mais le mieux est de
     tester par soi même. Quel plaisir de voir cette petite fourmi
     cavaler frénétiquement dans tous les sens, en se demandant si elle
     va errer indéfiniment...</p>

   </sect>

   <sect><title>Pour en savoir plus</title>

    <list>

     <item>Pour la science N°203 septembre 1994, page 94.</item>

    </list>

   </sect>

  </text>

 </part>

 <part file="applet"><title>Applet</title>

  <text>

   <sect><title>Applet</title>

    <sect><title>Note</title><p>Cette applet ne tourne pas correctement sous
     Netscape 3 (à cause d'un bug de Netscape), mais tourne
     parfaitement sous MSIE 3 et Netscape 4.</p></sect>

    
      <applet code="Fourmi.class" codebase="langton" width="220" height="300"/>
    

   </sect>

   <sect><title>Réglages de l'applet</title>

    <sect><title>Panneau REGLES</title>

     <p>Permet de spécifier les règles de déplacement de la fourmi
     :</p>

     <list>

      <item><imp>Nb. d'états :</imp> règle le nombre d'états de chaque case du
       plateau.</item>
      
      <item><imp>Règles :</imp> permet d'entrer la chaine codant les règles de
       déplacement de la fourmi. Il ne faut y entrer que des G ou des
       D.</item>

      <item><imp>Vider :</imp> vide la chaine des règles.</item>

      <item><imp>Aléatoire :</imp> remplit aléatoirement la chaine de G ou de
       D. C'est intéressant pour expérimenter.</item>

     </list>

    </sect>

    <sect><title>Panneau TERRAIN</title>

     <p>Donne les caractéristiques du terrain où se déplace la fourmi
     :</p>

     <list>

      <item><imp>Largeur et Hauteur :</imp> indiquent le nombre de cases que
       comporte le plateau.</item>

      <item><imp>Coté cellule :</imp> précise le coté d'une cellule en
       pixels. ATTENTION : il faut prendre garde à ne pas créer de
       plateau trop grand pour la résolution affichable par votre
       moniteur, sinon la fenètre déborde hors de l'écran (on peut
       alors avoir des problèmes pour la fermer !).</item>

      <item><imp>Dir. de départ :</imp> c'est la direction prise par 
       la fourmi au début du déplacement. Remarque : la fourmi part 
       toujours du centre du plateau.</item>

     </list>

    </sect>

    <sect><title>Panneau HORLOGE</title>

     <p>Donne les caractéristiques de l'horloge rythmant les
     déplacements de la fourmi :</p>

     <list>

      <item><imp>Pas à pas :</imp> si cette option est cochée, il faut cliquer
       sur <imp>[&gt;]</imp> à chaque tour pour faire avancer la fourmi. Permet
       d'étudier en détail ses déplacements.</item>

      <item><imp>Intervalle :</imp> spécifie le temps (en millisecondes)
       d'attente de la fourmi entre chaque déplacement. Si on règle ce
       temps à 0, la machine ne fait pas de pose entre chaque pas, on a
       alors la vitesse maximale pour la fourmi.</item>

     </list>

    </sect>

    <sect><title>Pour lancer la simulation</title>

     <p>Il faut cliquer sur le bouton <imp>[Lancer]</imp>. Il apparait alors la
      fenètre du terrain. Cette fenètre comporte les composants suivants
      :</p>

     <list>

      <item><imp>[ &gt; ] :</imp> permet de lancer les déplacements de la
       fourmi.</item>

      <item><imp>[ || ] :</imp> arrète la fourmi. On peut la relancer en cliquant
       sur <imp>[ &gt; ]</imp>.</item>

      <item><imp>Le compteur :</imp> indique le nombre de déplacements effectués
       par la fourmi. C'est en quelque sorte le temps dans l'univers de
       la fourmi de Langton.</item>

      <item><imp>[Quitter] :</imp> permet de refermer la fenètre. Cest
       indispensable si on veut changer les paramétrages.</item>

     </list>

    </sect>

    <sect><title>Astuce</title>

     <p>Il n'est pas nécessaire de rester connecté pour utiliser cet
      applet : il est possible de l' utiliser quelque temps, pour que
      le navigateur charge tous les objets de l'applet, puis de se
      déconnecter. L'applet continue à tourner. Si un objet doit être
      chargé par le navigateur, celui-ci essaiera de se reconnecter.</p>

    </sect>

   </sect>

   <p>Bonnes expérimentations à tous et toutes.</p>

  </text>

 </part>

</page><!--   
Local Variables:   
mode: xml   
sgml-indent-data: t
sgml-indent-step: 1   
End:    
-->
