<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE page PUBLIC "-//CAFEBABE//DTD page 1.0//EN"
                      "../dtd/page.dtd">

<page lang="fr" 
      id="solitaire" 
      date="2000-02-07"
      email="casa@sweetohm.net" 
      author="Michel CASABIANCA">

 <title>Solitaire</title>

 <part file="regles"><title>Règles</title>

  <text>

   <figure url="solitaire.solitaire.png"/>

   <p>Le solitaire est un jeu à la fois familier et méconnu. Familier
    parceque tout le monde en a un au fond d'un placard, mais aussi
    méconnu car rares sont ceux qui ont eu la patience d'en venir à
    bout. Quelques parties suffisent pour s'apercevoir que ce jeu
    n'est pas simple !</p>

   <p>Il aurait, dit la légende, été inventé par un prisonnier
    emprisonné à la Bastille pendant la seconde moitié du XVIIe
    siècle. La première trace écrite du jeu date de 1710 et est due à
    Leibniz qui s'est intéressé de très près à ce jeu.</p>

   <sect><title>Matériel du jeu</title>

    <p>Le plateau du jeu de solitaire est constitué d'une planchette
     creusée de trous pouvant recevoir des billes. Le plateau est percé
     de 37 trous pour le solitaire Français et de 33 pour
     l'Anglais. Les trous sont garnis de billes au début du jeu. La
     disposition et le nombre de ces billes varie suivant le problème
     envisagé. Attention ! Il n'est pas possible de gagner avec toutes
     les positions de départ. Pour voir les positions de départ
     possibles, se reporter à la section problèmes.</p>

   </sect>

   <sect><title>Le but du jeu</title>

    <p>Le but du jeu est d'arriver à une disposition des billes
     déterminée à l'avance. Encore une fois, il n'est pas toujours
     possible de résoudre le problème.</p>

    <p>Le problème le plus classique consiste à partir d'un plateau
     dont tous les trous sont garnis, sauf un, et d'arriver à un
     plateau ne comptant plus qu'une bille. Cela est toujours possible
     au solitaire Anglais, mais pas au solitaire Français, pour lequel
     certaines positions de départ sont impossibles. En particulier,
     vous n'arriverez pas à terminer la partie en vidant le trou
     central.</p>

   </sect>

   <sect><title>Déplacement des billes</title>

    <p>On ne peut déplacer une bille que si l'on effectue de cette
     manière une prise, très semblable à celle des Dames. En effet,
     pour prendre une bille, on doit sauter par dessus avec une autre
     bille, vers une case vide du plateau. La prise en diagonale est
     interdite.</p>

    <sect><title>Exemple</title><p> La bille cerclée saute vers la croix, et
     prend la bille se trouvant entre le cercle et la croix.</p></sect>

    <figure url="solitaire.exemple.png"><title>Exemple de saut</title></figure>

    <sect><title>Conseil</title><p> Pour ne laisser qu'une seule et unique
     bille, il faut procéder méthodiquement et vider le plateau par
     secteur. En effet, si on laisse une bille isolée, il sera par la
     suite très difficile de revenir la chercher.</p></sect>

    <p>Vous en savez maintenant assez pour jouer au Solitaire avec
     l'applet (cliquer sur le lien ci-dessous).</p>

    <p>BONNE CHANCE ...</p>

   </sect>

  </text>

 </part>

 <part file="applet"><title>Applet</title>

  <text>

   
    <applet code="Solitaire.class" codebase="solitaire" width="290" height="330"/>
   

   <sect><title>Utilisation de cette applet</title>

    <list>

     <item>Pour <imp>déplacer une bille</imp>, rien de plus simple :
      cliquez dessus, et en maintenant enfoncé le bouton de la souris,
      déplacez la bille sur le trou désiré, relacher alors le bouton
      de la souris pour lacher la bille dans ce trou. Si ce mouvement
      est légal, alors il est exécuté. Dans le cas contraire c'est que
      le mouvement est impossible.</item>

     <item>Pour <imp>recommencer la partie</imp>, il suffit de cliquer
      sur le bouton en dessous du plateau.</item>

     <item>Pour <imp>revenir en arrière ou en avant</imp>, vous disposez
      de deux boutons <imp>[&lt;]</imp> et <imp>[&gt;]</imp>. Le premier
      permet de revenir aux coups précédents, et le second de revenir
      aux derniers coups joués après avoir utilisé le bouton
      <imp>[&lt;]</imp>. Si vous jouez un coup, tous les coups que vous
      auriez pu jouer après la position où vous vous trouviez seront
      effacés. Un compteur indique le numéro d'ordre du coup affiché
      ainsi que le nombre total de coups joués.</item>
     
     <item>Pour éditer la position cliquer sur le bouton
      <imp>[éditer]</imp>. Une fenêtre d'édition s'ouvre alors, elle
      vous permet de :</item>

     <list>

      <item><imp>Choisir le type de plateau :</imp> solitaire anglais ou
       français. Le solitaire anglais comporte 33 trous et le français
       37. Le plateau est automatiquement rempli lorsqu'on change son
       type.</item>

      <item><imp>Ajouter ou enlever des billes :</imp> il suffit de
       cliquer sur un trou, il change alors d'état : s'il était
       rempli, il se vide, et inversement. Cette fonction est très
       utile pour entrer des positions de départ de problèmes.</item>

      <item><imp>Remplir le plateau :</imp> tous les trous sont alors
       munis d'une bille.</item>

      <item><imp>Vider le plateau :</imp> toutes les cases sont alors
       vidées.</item>

      <item>Pour sortir de la fenêtre, il existe 2 possiblités : si
       vous cliquez sur <imp>[OK]</imp>, la position éditée est prise en
       compte et devient la nouvelle position de départ : lorsque vous
       cliquerez sur <imp>[Recommencer]</imp>, c'est cette position qui
       sera alors affichée (c'est très utile pour les problèmes, pour
       lesquels les positions de départ ne sont pas
       standards). D'autre part, tous les mouvements entrés
       précédemment sont effacés, on ne peut donc plus revenir en
       arrière (puisque la nouvelle position est celle de départ
       !). La deuxième possibilité est de cliquer sur
       <imp>[Annuler]</imp>, on revient alors à la position avant
       édition sans changements.</item>

     </list>

    </list>

   </sect>

  </text>

 </part>

 <part file="problemes"><title>Problèmes</title>

  <text>

   <p>Pour réaliser ces problèmes avec l'applet, il faut commencer par
    entrer la position de départ. Pour cela, cliquer sur le bouton
    <imp>[éditer]</imp>: apparait alors la fenêtre d'édition. Choisir le
    plateau approprié et entrer la position de départ. Cliquer ensuite
    sur <imp>[OK]</imp>, il ne reste plus qu'à jouer ! Remarque : si
    vous cliquez sur <imp>[Recommencer]</imp>, le plateau sera remis
    dans la configuration que vous avez entrée.</p>

   <p>J'ai divisé les problèmes en 2 catégories : pour le solitaire
    Anglais et pour le Français. Pour certains problèmes, j'indique un
    nombre de coups. En fait, on entend par là qu'une bille ne fait
    qu'un coup si elle prend plusieurs autres billes d'affilé (comme
    une prise multiple aux dames).</p>

   <sect><title>Solitaire Anglais</title>

    <sect><title>Le classique</title>

     <figure url="solitaire.pb4.png"/>

     <p>Le plateau est complétement rempli à l'exception d'un trou
      vide. Ce trou peut être vidé n'importe où, le problème a toujours
      une solution.</p>

    </sect>

    <sect><title>L'abat-jour</title>

     <figure url="solitaire.pb1.png"/>
     
     <p>On doit arriver à une seule bille au centre. Il existe une
      solution en 10 coups.</p>

    </sect>

    <sect><title>Le pentagone</title>

     <figure url="solitaire.pb2.png"/>

     <p>A réduire à une seule bille au centre. Il existe une solution
      en 15 coups, dont un prend 9 billes d'un coup !</p>

    </sect>

    <sect><title>Le carré oblique</title>

     <figure url="solitaire.pb3.png"/>

     <p>A réduire à une seule bille au centre. Huit coups, dont un
      prend 11 billes d'un coup, sont nécessaires.</p>

    </sect>

    <sect><title>Entrée au centre</title>

     <figure url="solitaire.pb4.png"/>

     <p>Peut être réalisé en 18 mouvements, dont 7 sauts en chaine.</p>

    </sect>

    <sect><title>Saut de Davis</title>

     <figure url="solitaire.pb5.png"/>

     <p>La dernière bille doit retourner à la case vide, en 15 coups,
      dont 6 en chaine.</p>

    </sect>
    
    <sect><title>La croix Suisse</title>

     <figure url="solitaire.pb13.png"/>

     <p>In ne doit en rester qu'une (problème soumis par <imp>Jerems</imp>).</p>

    </sect>

   </sect>

   <sect><title>Solitaire Français</title>

    <sect><title>Le classique</title>

     <figure url="solitaire.pb6.png"/>

     <p>Attention ! Contrairement au solitaire Anglais, le Français ne
      s'accomode pas de toutes les positions de départ. La bille
      retirée ne peut l'être qu'aux positions marquées d'une bille dans
      la figure ci-contre.</p>

    </sect>

    <sect><title>La croix grecque</title>

     <figure url="solitaire.pb7.png"/>

     <p>Doit être réduite à une seule bille au centre.</p>

    </sect>

    <sect><title>Kehphren</title>

     <figure url="solitaire.pb8.png"/>

     <p>Doit être réduite à une seule bille.</p>

    </sect>

    <sect><title>Khéops</title>

     <figure url="solitaire.pb9.png"/>

     <p>Idem.</p>

    </sect>

    <sect><title>Le calvaire</title>

     <figure url="solitaire.pb10.png"/>

     <p>Idem.</p>

    </sect>

    <sect><title>Le cristal</title>

     <figure url="solitaire.pb11.png"/>

     <p>Idem.</p>

    </sect>

    <sect><title>Le lecteur et son auditoire</title>

     <figure url="solitaire.pb12.png"/>

     <p>Cette fois, on part du plateau complètement rempli, sauf la
      bille du centre, et on doit arriver à la configuration
      ci-contre.</p>

    </sect>

    <p>N'hésitez pas à m'envoyer vos problèmes de solitaire. Je les
     incluerai dans cette page dans la mesure du possible.</p>

    <p>BON COURAGE !!!</p>

   </sect>

  </text>

 </part>

 <part file="solution"><title>Solution</title>

  <text>

   <p>Ceux et celles qui ont un peu sué sur le problème classique du
    Solitaire Anglais méritent bien la solution (pour les autres, je
    leur conseille d'essayer !) :</p>

   <figure url="solitaire.solution.png"/>

   <p>Félicitations si vous avez trouvé !</p>

  </text>

 </part>

</page>

