<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE page PUBLIC "-//CAFEBABE//DTD page 1.0//EN"
                      "../dtd/page.dtd">

<page lang="fr" 
      id="tangram" 
      date="2004-12-27"
      email="casa@sweetohm.net" 
      author="Michel CASABIANCA">

 <title>Tangram</title>

 <text>

  <sect><title>Qu'est-ce que le Tangram ?</title>

   <p>Le Tangram est un jeu de réflexion qui pourrait être comparé au
    puzzle : il s'agit de reconstituer une silhouette donnée à partir
    de 7 formes imposées (2 grands triangles, un moyen, 2 petits, un
    carré et un losange). Il peut paraitre simple à première vue, mais
    quelques essais suffiront à vous convaincre du contraire !</p>

   <p>On a répertorié plus de 1500 problèmes de Tangram, c'est dire
    que les problèmes de l'applet Java de cette page ne font
    qu'effleurer le sujet ! Un autre intéret de ce jeu est que l'on
    peut inventer d'autres figures. Mon applet permet de m'envoyer par
    mail vos propres problèmes, que je ne manquerai pas d'inclure !</p>

  </sect>
  
  <sect><title>Les origine du Tangram</title>

   <p>Il semblerait que le Tangram soit apparu en Chine à la fin du
    XIXème siècle. Sam Loyd lui a inventé des origines vieilles de 4
    millénaires... Une version mystificatrice que l'on retrouve encore
    dans certains ouvrages consacrés aux jeux !</p>

  </sect>

  <sect><title>Applet Virtual Tangram</title>

   
    <applet code="tangram.class" codebase="tangram" width="650" height="390"/>
   

  </sect>

  <sect><title>Utilisation de l'Applet</title>

   <p>L'utilisation de cette applet est des plus simples :</p>

   <list>

    <item>Pour <imp>déplacer une forme</imp> : il suffit de cliquer sur
     cette forme dans la fenêtre de gauche pour la sélectionner (elle
     est entourée de rouge), on peut alors la mouvoir en déplaçant le
     curseur de la souris (le bouton toujours enfoncé). Lorsqu'on
     relâche le bouton de la souris, la forme est déposée à cet
     endroit. Il est interdit de superposer deux formes. Si deux
     formes se superposent à l'issu d'un déplacement, celui-ci est
     annulé (la forme déplacée revient à sa place d'origine).</item>

    <item>Pour <imp>faire tourner une forme</imp> : il faut la
     sélectionner à l'aide de la souris, puis cliquer sur un des
     boutons de rotation : droite signifie une rotation dans le sens
     des aiguilles d'une montre et gauche, une rotation dans le sens
     inverse (sens direct). Si deux formes se chevauchent à l'issu
     d'une rotation, celle-ci n'est pas effectuée.</item>

    <item>Choix du <imp>problème</imp> : on choisit le problème à
     résoudre à l'aide de la liste de droite. Lorsqu'on sélectionne un
     élément, la figure correspondante apparait dans la fenêtre en
     haut à droite, et le titre dans la champ de texte juste en
     dessous. Lorsque vous avez résolu le problème, l'ordinateur vous
     l'indique. Cependant, mon algorithme de reconnaissance de la
     position n'est pas encore parfait, et il se peut que votre
     solution ne soit pas reconnue. Je travaille actuellement sur un
     algorithme plus performant qui puisse toujours reconnaitre la
     solution. Ceci dit, un problème reste hautement improbable (cela
     ne m'est jamais arrivé pendant les tests).</item>

   </list>
   
  </sect>

  <sect><title>Envoi de problèmes</title>

   <p>vous pouvez m'envoyer vos figures pour qu'elles soient incluses
    dans la liste de problèmes de l'applet. Pour cela, rien de plus
    simple : placez les formes dans la configuration appropriée sur la
    fenêtre de gauche (de jeu). Cliquez ensuite sur le bouton
    <imp>[clef]</imp>. Il apparait alors une fenêtre vous donnant la
    clef de la position. Il faut m'envoyer par e-mail le titre de
    votre problème ainsi que cette clef.</p>

   <sect><title>Astuce</title><p>pour ne pas avoir à recopier les chiffres à la
    main, il suffit de les sélectionner (à la souris ou au clavier
    avec les flêches de direction et la touche <imp>[MAJ]</imp>
    enfoncée) et de les copier dans le presse-papier (en appuyant sur
    <imp>[CTRL]+[C]</imp> sur PC). En appuyant sur les touches
    <imp>[MAJ]+[INSER]</imp> dans votre éditeur, le problème est inclus
    dans votre mail.</p></sect>

   <p>Un grand merci aux téméraires <file>REZO</file>, 
    <file>Franek Hennel</file>, <file>Béa</file>, <file>Julio Alvarez</file>,
    <file>Grenouille</file>, <file>RICGOGO</file>, <file>Alain Delias</file>,
    <file>Karine Turco</file>, <file>Jennifer</file>, <file>Lucia
     Rotger Garcia</file>, <file>a.n.onyme</file>, <file>Olivier 
     Capitan</file> et <file>Ivan Leprètre</file> (qui a envoyé pas moins
    de dix figures !) , <file>Benoit Salandre</file> et <file>Tristan 
    Mancini</file> pour leurs contributions à la liste des problèmes.</p>
   
  </sect>

  <sect><title>Liens</title>

   <p>Vous trouverez un site très complet sur le Tangram (avec de
    nombreuses explications sur le jeu et des liens intéressants) à
    l'adresse <link url="http://www.tangrams.ca/"/> (en anglais).</p>

  </sect>

 </text>

</page>
