<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE page PUBLIC "-//CAFEBABE//DTD page 1.0//EN"
                      "../dtd/page.dtd">

<page lang="fr" 
      id="taquin" 
      date="2000-02-07"
      email="casa@sweetohm.net" 
      author="Michel CASABIANCA">

 <title>Taquin</title>

 <text>

  <sect><title>Les origines du Taquin</title>

   <p>Le taquin est apparu aux états unis vers la fin des années
    1870. La légende veut qu'il ait été inventé par un sourd muet qui
    voulait ranger ses cubes dans la boite sans les en sortir. Il est
    plus probable que ce jeu soit dû au célèbre problèmiste Américain
    Sam Loyd. Il s'est rapidement répendu aux états unis puis en Europe
    où il a connu un succès comparable au Rubik's cube en son
    temps...</p>

  </sect>

  <sect><title>Le principe du jeu</title>

   <p>Il est très simple : par des déplacements successifs, il faut
    ramener les pièces du Taquin à leur position de départ, indiquée au
    chargement du problème, comme dans la figure ci-dessous :</p>
   
   <figure url="taquin.ecran.png"/>

   <p>Avant de jouer, il faut commencer par mélanger la grille. Pour ce
    faire, cliquer sur le bouton <imp>[Mélanger]</imp>. Pour déplacer une tuile,
    il suffit de cliquer dessus, elle se déplace alors automatiquement sur la
    place libre. On peut déplacer plusieurs tuiles horizontalement ou
    verticalement si la tuile sur laquelle on clique n'est pas
    immédiatement adjacente au trou. Il est possible de revenir en arrière
    en cliquant sur le bouton <imp>[&lt;]</imp> et en avant en cliquant sur <imp>[&gt;]</imp>. Si
    on effectue alors un mouvement, les coups suivants sont perdus (on ne
    peut plus avancer dans les coups, le coup entré devient le dernier
    coup de l'historique). En cliquant sur <imp>[Mélanger]</imp>, on mélange le
    puzzle pour refaire une partie. On sélectionne le problème avec la
    liste déroulante en haut à droite de l'applet.</p>

  </sect>

  <sect><title>L'applet de Taquin</title>

   
    <applet code="Taquin.class" codebase="taquin" width="600" height="400">
     <param name="fichier" value="problemes.txt"/>
    </applet>
   

  </sect>

 </text>

</page>

